與女兒在商場昏迷 疑俄特工赴英毒殺 前雙面諜命危

與女兒在商場昏迷
疑俄特工赴英毒殺 前雙面諜命危

國際新聞

英國再有俄羅斯叛諜遭下毒暗殺疑雲，一名居英的俄羅斯前雙面諜與女兒接觸不明物質後，同被發現在商場昏迷，性命垂危。外界懷疑事件就像12年前利特維年科（Alexander Litvinenko）中毒案那樣，是俄羅斯特工跨境暗殺「叛徒」。

斯克里帕爾2006年被控叛國罪，在莫斯科軍事法庭受審。

中毒男子斯克里帕爾（Sergei Skripal），曾是俄羅斯軍事情報總局（GRU）上校，被指向英國軍情六處（MI6）出賣同袍情報，2006年叛國罪成，被判監13年，2010年獲特赦，並跟另外3名在俄被囚間諜，交換10名潛伏美國落網俄諜，包括「艷諜」查普曼（Anna Chapman），後獲准居英，一直在南部城市索爾茲伯里（Salisbury）生活。

警方周日下午約4時15分接報，指有一名66歲男子和一名33歲女子，在索爾茲伯里一商場的戶外長椅昏迷，兩人表面沒有受傷，送院入深切治療部，情況危殆。警方列作「重大事件」，指回應涉及多部門，暫未列作「反恐事故」，但反恐警隊有協助調查。

閉路電視拍到疑是斯克里帕爾跟女兒出事前的片段。

穿保護衣人員封現場消毒

目擊者丘奇指當時看見一年輕女子在長椅上挨着一老男人，女方看來已失意識，男方「的手做着奇怪動作，望着天」，「他們看似服用了某些很強力的東西」。另一目擊者普里德姆指看見長椅上男子衣着光鮮，「不似是道友」，但見他掌心向天，雙眼直視前方的建築物，「我記得曾回望跟他有眼神接觸，但他只是直視，仍有意識，但像已凍僵那樣，輕微搖前搖後」，那女子則用外套兜帽蒙頭，挨着男方肩膊，看似睡着或昏迷。
有報道指救護人員懷疑，兩人曾接觸強力合成鴉片劑芬太尼（Fentanyl），但警方指仍未確認兩人接觸過甚麼物質。當局前晚派大班穿保護衣人員在現場一帶蒐證和消毒，並封鎖附近一餐廳，顯示兩人或曾在那裏進食，接收兩人的醫院急症室亦封閉。有緊急服務人員處理事件後不適留醫。

斯克里帕爾的寓所外亦停了多輛警車。鄰居指警方周日晚已到那裏，並指斯克里帕爾為人友善，妻子數年前逝世，兒子亦在俄車禍喪生。

英不排除抵制俄世盃

斯克里帕爾1999年從GRU退休，在外交部工作4年後從商，2004年被捕時由於拿着LV袋，被外界稱為「拿LV袋的間諜」。俄指他在1995年已被MI6收買，提供多名在歐洲的俄間諜資料，先後收了逾10萬美元（78萬港元）。他獲釋出國後一直在英低調生活，但有報道指他近日向警方表示擔心性命受威脅。

英外相約翰遜指，若證實是俄政府所為，不排除英國會抵制今年稍後在俄舉行的世界盃足球決賽周。

劍橋衝突研究中心主任吉爾斯表示，「事件如不是跟俄羅斯直接有關，我會感意外」。他指雖不能排除過量服藥或意外中毒的可能，但這些情況不會導致街道和醫院大規模消毒，並指在利特維年科案後，英國有多宗懷疑俄特工暗殺案，且「攻擊越來越明目張膽」。克里姆林宮昨形容事件是慘劇，如英國要求會協助調查。

路透社/法新社

相關新聞

「芬太尼」可迅速鎮痛 比嗎啡強百倍
國際新聞 6小時前

遭暗殺俄特工遺孀︰英沒吸取教訓
國際新聞 6小時前

紅雀

好唔好睇？

雀係鳥兒

抵制世界盃

英不排除抵制俄世盃

幾多十年無入4強